
\documentclass[draft]{llncs}

\usepackage{ctex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[stable]{footmisc}
\newcommand{\mymid}{\; \mid \;}
\newcommand{\lit}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\todo}[1]{\textit{TODO: #1}}

\begin{document}


\title{编译原理大作业·实验报告}
\author{林泽天\inst{1}, 王瑞俊\inst{2}}
\institute{广东外语外贸大学计算机科学与技术1502 \and
广东外语外贸大学}

\maketitle

\begin{abstract}
  我们选择实现Haskell的一个子集作为这一课程的大作业。我们力图设计一个实用、易于扩展、同时也易于理解的实现。本文主要介绍我们实现的子集与Haskell语言之间的关系，以及在实现过程中我们所使用的方法和作出的决定与取舍。
\end{abstract}

\section{前言}

我们希望使用一个符合如下特点的语言：
\begin{itemize}
\item{可以自动管理内存，即具有垃圾回收功能。}
\item{静态强类型。}
\item{可以方便地定义并进行符号运算。}
\end{itemize}


我们计划用Haskell作为主要的开发语言；这也是为了以后能够实现自举提供方便。

\section{简介}
这一部分只是作为简介；相关的概念会在接下来的部分中进行解释。
\subsection{Haskell}
Haskell是一门通用的、惰性求值的纯函数式编程语言\cite{haskell2010}。最初Haskell是作为一种通用的学术语言设计的：在上世纪80年代末，各地的高校自行设计惰性求值的纯函数式语言并由此导致了交流的困难，Haskell因此应运而生\cite{Hudak07ahistory}；但后来Haskell并没有停留在作为一门“纯学术”语言的阶段：现在已经有

在这里，我们模仿\cite{wirth76}中对教学语言的取名方式，为我们的子集命名为Haskell/0。在接下来的内容中，我们将会用\texttt{Haskell}指代Haskell语言，用\texttt{Haskell/0}指代这一子集。
\subsection{Haskell/0}
Haskell，尤其在Glasgow Haskell Compiler中增添的许多语言构造上的特性被应用在生产环境之后，其实现变得具有相当的复杂度。由于时间关系，我们不得不对其特性作出一定的取舍。在Haskell/0中保留的特性和构造如下：
\begin{itemize}
\item{代数数据类型（Algebraic Data Type）}
\item{Hindley-Milner类型系统}
\item{惰性求值（Lazy evaluation）}
\end{itemize}
其余的一般被广泛使用的、甚至被认为是必须的构造和特性则被抛弃。例如：
\begin{itemize}
\item{类型类（typeclass）以及其他依赖类型类进行重载的库，如各种Monad和Monad Transformer。\footnote{在Haskell中，用于处理IO的函数依赖于Monad类型类；在Haskell/0中我们不实现类型类而为IO加入相关的原语。见[]一节。}}
\item{类型别名（type alias）}
\item{List comprehension}
\end{itemize}
\subsection{Spineless Tagless G-Machine}

\todo{补充STG介绍}

\section{Haskell基础}
我们计划实现的是Haskell的子集，且我们采用Haskell作为主要的开发语言。在

为了表示区别，我们使用不同的方法来分别表示「ghci\footnote{ghci是Glasgow Haskell Compiler的REPL环境。}里的输入」、「ghci的输出」和「注释」：
\begin{itemize}
\item{所有输入前都会附有「\lit{> }」，表示ghci的提示符。}
\item{ghci的输出前会附有「\lit{--}」；这在Haskell代码中用于开始一行注释。}
  \item{真正的注释则以「\lit{---}」开头。}
\end{itemize}

标题中带有有“*”标注的为Haskell/0不会有的构造/功能。

\subsection{表达式}

\todo{补充haskell表达式的介绍}

\subsection{类型与类型签名（Type signature）\footnote{有时也称类型标注（Type annotation）}}

类型可以定义如下\footnote{我们不计划在Haskell/0中添加对于类型类的支持，因此这里没有针对类型类的子句。}：
\begin{align}
\end{align}

类型签名即在一些语言中存在的类型声明。例如，在C/C++中，

\subsection{IO}

\todo{补充Haskell monadic io的介绍}

在Haskell/0中，我们计划加入如下三个原语：
\begin{verbatim}
putLine :: List Char -> IO Unit
input :: IO (List Char)
readLine :: IO (List Char) -> List Char
\end{verbatim}
这三个原语会在我们的实现中被特殊处理。

\subsection{类型别名（Type alias）*}

类型别名的意义实际上就是它的字面意思：它是为类型取的别名。例如，假设在Haskell中我们有如下定义：
\begin{verbatim}
type IntPair = (Int, Int)
-- 在这里，SomeType是为了举例而虚构的类型，不实际存在。
getPosition :: SomeType -> IntPair  
\end{verbatim}
最后一行实际上等价于：
\begin{verbatim}
getPosition :: SomeType -> (Int, Int)
\end{verbatim}
在Haskell中，类型别名也可以是参数化（parameteralized）的。以下程序片段中的最后两行是等价的：
\begin{verbatim}
type Pair a = (a, a)
getPosition :: SomeType -> Pair Int
--- 上面这一行实际上等价于下面这一行：
getPosition :: SomeType -> (Int, Int)
\end{verbatim}
类型别名常常被用于简化一些过于复杂的类型。


\subsection{Kind\footnote{目前，Kind并没有统一的译名。}}

Kind是对类型的一种描述，近似于“类型的类型”。例如：
\begin{verbatim}
> data Maybe a = Just a | Nothing
> :k Option
-- Option :: * -> *
> data Either a b = Left a | Right b
> :k Either
-- Either :: * -> * -> *
\end{verbatim}

\subsubsection{Higher-Kinded Type*}
一部分Haskell实现支持所谓的“Higher-Kinded Type”：这一种类型对\textbf{类型构造器}进行操作，一如
高阶函数（Higher-order function）对\textbf{函数}进行操作。例如，我们可以有如下的类型别名：
\begin{verbatim}
> type TypeApply a b = a b
> :k TypeApply
TypeApply :: (* -> *) -> * -> *
\end{verbatim}


Kind在Haskell中只是“以一种概念的形式存在”：在实际编写程序时并不会遇到需要标注kind的场合（事实上，无论是Haskell/0还是Haskell都不支持这么做）。我们不计划在Haskell/0中加入对Higher-Kinded Type的支持。

\subsection{柯里化（Currying）和部分应用（partial application）}

在之前的签名中（无论是类型签名还是kind签名），我们一直称拥有形如\(a \rightarrow b \rightarrow c\) 的类型（kind）
的值（类型）“有两个参数”；这实际上只是为了易于解释。正确地说，这些值（类型）只有一个参数；\(a \rightarrow b
\rightarrow c\) 实际上等价于\(a \rightarrow (b \rightarrow c)\) （\(\rightarrow\) 右结合）。事实上，对于任意有\(m\) 个参数的映射\(f : A_{1} \times A_{2} \times \cdots \times A_{m} \rightarrow B\) ，我们都可以构造出与之等价的映射\(f_{c} : A_{1} \rightarrow A_{2} \rightarrow \cdots \rightarrow A_{m} \rightarrow B\) ，反之亦然。这一命题是显然的。从前者到后者的转换被称作\textbf{柯里化}，从后者到前者的转换则被称作\textbf{反柯里化（Uncurrying）}。举例而言，Haskell函数\texttt{(+) :: Int -> Int -> Int}实际上并非有着两个参数的函数：它只有一个参数（假设为\(k\) ；即刚刚的\(a \rightarrow (b \rightarrow c)\) 中的\(a\)），且返回一个只有一个参数（即刚刚\((b \rightarrow c)\) 中的\(b\)）的函数（即\((b \rightarrow c)\)），且这个被返回的函数会返回它的参数值加上\(k\) 的结果。于是一个给任意整数加上\(1\) 的函数可以写作\texttt{(+ 1)}，而\texttt{1 + 2}可以写作\texttt{(+ 1) 2}。在这一例子中，我们\textbf{没有一次性地应用在两个参数上}，而是先应用在了\texttt{1}\textbf{之后}再应用在\texttt{2}上；这种“\textbf{应用一半}”的操作则被称为\textbf{部分应用}。

\subsection{类型类（Typeclass）*}

\todo{补充类型类的说明}

\section{Haskell/0}

\subsection{一些BNF语法的描述}

我们将会在接下来的章节中使用扩展Backus-Naur Form来描述词法和语法。由于我们在本文中所使用的记法与别处可能不一样，现在将这些记法及其含义展示如下：
\begin{center}
\begin{tabular}{c c}
  \([pattern]\) & 可选的\\
  \(\{pattern\}\) & 重复0或多次 \\
  \(\{pattern\}+\) & 重复1次或以上 \\
  \((p_{1}|p_{2})\) & \(p_{1}\) 和\(p_{2}\) 之中的其中一种 \\
  \(pattern1_{pattern2}\) & 除去\(pattern2\) 之外的\(pattern1\) \\
  \(\mathtt{p}\) & 字符串\texttt{p} \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{词法}
% TODO: fix this token categorization.
\subsubsection{程序的词法结构}
\begin{align*}
  program & \to \{\; lexeme \; \} \\
  lexeme & \to varid \mymid constid & (identifier) \\
          & \mymid varop \mymid conop & (operator) \\
          & \mymid integer \mymid float \mymid char  & (literals) \\
          & \mymid \lit{|} \mymid \lit{(} \mymid \lit{)} \mymid \lit{\{} \mymid \lit{\}} \mymid \lit{;} \mymid \lit{\textbackslash} & (delimiters) \\
          & \mymid whitespc \mymid newline \mymid comment \\
          & \mymid reservedop \mymid reservedid & (reserved)
\end{align*}

\subsubsection{字符集}
\begin{align*}
  digit & = \mathtt{0} \mymid \mathtt{1} \mymid \mathtt{2} \mymid \mathtt{3}
          \mymid \mathtt{4} \mymid \mathtt{5} \mymid \mathtt{6} \mymid \mathtt{7}
          \mymid \mathtt{8} \mymid \mathtt{9} \\
  hexdigit & = digit \\
        & \mymid \lit{a} \mymid \dotso \mymid \lit{f} & (lowercase) \\
        & \mymid \lit{A} \mymid \dotso \mymid \lit{F} & (uppercase) \\
  small & = \mathtt{a} \mymid \mathtt{b} \mymid \dotso \mymid \mathtt{z} \\
  large & = \mathtt{A} \mymid \mathtt {B} \mymid \dotso \mymid \mathtt{Z} \\
  opsymbol & = \lit{!} \mymid \lit{\#} \mymid \lit{\$} \mymid \lit{\&} \mymid \lit{\%}
             \mymid \lit{?} \mymid \lit{\^{}} \mymid \lit{\~{}} \\
        & \mymid \texttt{*} \mymid \lit{+} \mymid \lit{/} \mymid \texttt{<} \mymid \texttt{=} \mymid \texttt{>} \\
  lparen & = \lit{(} \\
  rparen & = \lit{)} \\
  lbrace & = \lit{\{} \\
  rbrace & = \lit{\}} \\
  semicolon & = \lit{;} \\
  vbar & = \lit{\|} \\
  symbol & = opsymbol \mymid \texttt{.} \mymid \text{@} \mymid \texttt{\textbackslash} \mymid \texttt{|} \mymid  \lit{(} \mymid \lit{)} \\
        & \mymid \lit{,} \mymid \lit{;} \mymid \lit{[} \mymid \lit{]} \mymid \lit{\_} \mymid \lit{\{} \mymid \lit{\}} \\
  graphic & = large \mymid small \mymid digit \mymid symbol \mymid special \\
        & \mymid \lit{"} \mymid \lit{`} \mymid \lit{:} \mymid \lit{-}  \\
  any & = graphic \mymid space \mymid tab
\end{align*}

\subsubsection{注释与空白}
\begin{align*}
  whitespc & \to \{(whitechar \mymid newline \mymid comment)\}+ \\
  whitechar & \to space \mymid tab \\
  newline & = \textnormal{a newline (system dependent)} \\
  space & = \textnormal{a space} \\
  tab & = \textnormal{a tab} \\
  comment & \to \lit{--} \; \{ any \} \; newine
\end{align*}

\subsubsection{常量}
\begin{align*}
  integer & = digit\{digit\} \\
  float & = integer \; \mathtt{.} \; integer \; [\mathtt{e} [\texttt{-}] integer] \\
  char & = \lit{'} \; ( graphic_{\lit{'}} \mymid escaped ) \; \lit{'} \\
  escaped & = \lit{\textbackslash '} \mymid \lit{\textbackslash n} \mymid \lit{\textbackslash r} \mymid \lit{\textbackslash t} & (normal\; esc.) \\
          & \mymid \lit{\textbackslash x} \; hexdigit \; hexdigit & (raw\; byte)
\end{align*}
\subsubsection{保留字}
\begin{align*}
  reservedid & \to \mathtt{data} & (ADT def.)\\
           & \mymid \mathtt{if} \mymid \mathtt{then} \mymid \mathtt{else} & (\mathtt{if} expr.) \\
           & \mymid \mathtt{case} \mymid \mathtt{of} & (\mathtt{case} expr.) \\
  reservedop & \to \mathtt{::} \mymid \texttt{->} \mymid \texttt{=}
\end{align*}\ignorespacesafterend

\subsubsection{标识符}
\begin{align*}
  avarid & \to (small \{(small \mymid large \mymid digit \mymid \lit{'} \mymid \lit{\_} )\})_{reserved} \\
  aconstid & \to large \{(small \mymid large \mymid digit \mymid \lit{'} \mymid \lit{\_}) \} \\
  varid & \to avarid \mymid \texttt{(} \; avarop \; \texttt{)} \\
  constid & \to aconstid \\
\end{align*}\ignorespacesafterend

\subsubsection{操作符}
\begin{align*}
  avarop & \to (opsymbol \{(opsymbol \mymid small \mymid large)\})_{reservedop} \mymid \lit{-} \\
%  aconop & \to (\texttt{:} \{symbol\}+ \texttt{:})_{reservedop} \\
  varop & \to avarop \mymid \texttt{`} avarid \texttt{`} \\
  conop & \to \texttt{`} aconstid \texttt{`}
\end{align*}\ignorespacesafterend

\subsection{语法}

在这里展示的只是一个“大致上”的语法：它被用于在后端设计语法树的内在表示。

生成式的右边的每一个部分之间都需要出现至少一次的\(whitespc\) ，但是在以下的情况\(whitespc\) 允许被忽略：

\begin{itemize}
\item{允许忽略除去\lit{\_}的\(special\) 字符周围的\(whitespc\) 。}
\item{允许忽略匿名函数中的参数绑定部分，即\lit{\textbackslash A -> B}中的\lit{\textbackslash A ->}这一部分中的\lit{A}周围的\(whitespc\) 。}
\end{itemize}

\subsubsection{顶层语句}
\begin{align*}
  program & \to topdecl \{ \lit{;} topdecl \} \\
  topdecl & \to \texttt{data} \; simple \; \lit{=} \; constrs & (ADT\; def.) \\
          & \mymid var \; \lit{::} \; type & (type\; sig.) \\
          & \mymid valdef & (value\; def.)
\end{align*}

\subsubsection{ADT定义}
\begin{align*}
  simple & \to tycon \; tyvar_1 \; \dotso \; tyvar_k \\
  constrs & \to constr_1 \; \lit{|} \; \dotso \; \lit{|} \; constr_n \\
  constr & \to con & (arity\; con = 0) \\
         & \mymid con \; atype_1 \; \dotso \; atype_k \\
  con & \to aconstid
\end{align*}

\subsubsection{类型}
\begin{align*}
  type & \to atype & (atom\; type)\\
          & \mymid type_1 \; \lit{->} \; type_2 & (func.\; type)\\
          & \mymid tycon \; atype_1 \; \dotso \; atype_k  & (ADT\; type)\\
  reservedtype & \to \lit{Int} \mymid \lit{Float} \mymid \lit{Char} \\
  atype & \to reservedtype \\
          & \mymid tyvar & (type\; var.)  \\
          & \mymid tycon_{reservedtype} & (arity\;tycon = 0)\\
          & \mymid \lit{(} \; type \; \lit{)} \\
  tyvar & \to avarid \\
  tycon & \to aconstid 
\end{align*}

\subsubsection{函数定义与模式匹配}
\begin{align*}
  decl & \to valdef \\
  valdef & \to lhs \; \lit{=} \; exp \\
  lhs & \to var \\
       & \mymid var \; pats & (expl.arity\; var > 0) \\
  pats & \to \{pat\}+ \\
  pat & \to var \\
       & \mymid literal \\
       & \mymid \lit{\_} & (wildcard) \\
       & \mymid con & (arity\; con = 0) \\
       & \mymid \lit{(} \; con \; var_{1} \; \dotso \; \var_{k} \; \lit{)} & (arity\; con > 0)
\end{align*}

\subsubsection{表达式}
\begin{align*}
  exp & \to atomexp & \\
      & \mymid exp \; atomexp & (application) \\
      & \mymid exp_{1}\; op\; exp_{2} & (op. application) \\
      & \mymid \texttt{\textbackslash} pats \texttt{->} exp & (lambda) \\
      & \mymid \texttt{if} \;exp_1 \; \texttt{then} \;  exp_2\; \texttt{else}\; exp_3 & (if) \\
      & \mymid exp \; \texttt{where} \; \texttt{\{} \; decls\;  \texttt{\}} & (where)\\
      & \mymid \texttt{case} \; exp \; \texttt{of} \; \texttt{\{} \; alts \; \texttt{\}} & (case) \\
      & \mymid exp \; \texttt{::} \; atype & (exp. with type) \\
  atomexp & \to var \\
      & \mymid con \\
      & \mymid literal \\
      & \mymid \texttt{(} \; exp \; \texttt{)} \\
  op & \to varop \mymid conop \\
  alts & \to alt_1 \; \texttt{;} \; \dotso \; \texttt{;} \; alt_n \\
  alt & \to pat \; \texttt{->} \; exp
\end{align*}

\subsubsection{中缀表达式}

在Hasekll中可以直接通过\lit{infixl}/\lit{infixr}声明指定优先级和结合性。我们不计划在Haskell/0中加入对此的支持；作为替代地，我们规定：每一个操作符的优先级和结合性由其第一个字符决定。下面即为Haskell/0的优先级表。

\begin{center}
\begin{tabular}{c | c | c}
  \hline
  首字符 & 优先级（数字越低越优先） & 结合性 \\
  \hline
  \lit{!} & 0 & 左结合 \\
  \lit{\#} & 1 & 右结合 \\
  \lit{*} \lit{/} \lit{\%} & 2 & 左结合 \\
  \lit{+} & 3 & 左结合 \\
  \lit{<} \lit{>} & 4 & 右结合 \\
  \lit{\~{}} \lit{=} & 5 & 右结合 \\
  \lit{?} & 6 & 左结合 \\
  \lit{\^{}} & 7 & 右结合 \\
  \lit{\$} & 8 & 右结合 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

我们规定\lit{-}操作符与\lit{+}具有同样的优先级和结合性。
  



\subsection{样式（Layout）\footnote{此处沿用[]中的称呼。}}
在上述的语法中描述了Haskell/0的“非样式敏感（layout insensitive）\footnote{或者应该称“非缩进敏感”}”
的语法：只要有分号（\lit{;}）用于分隔语句，有花括号用于表示\lit{where}作用域的范围，我们可以将代码写成任意的形式：
\begin{verbatim}
-- 以下三种定义都是相同的
a = b + c where { b = d + 1; e = f + g }
a = b + c where
{
  b = d + 1;
  e = f + g
}
a = b + c
    where { b = d + 1
          ; e = f + g }
\end{verbatim}

我们计划为Haskell/0设计成可以\textbf{可以省去花括号和分号但是必须遵循一定的缩进规则}的，即“样式敏感（layout-sensitive）”的。在前端具体解析之前，会对省去这些分隔符的代码片段进行补全。补全的规则，或者说允许省去的规则列举如下：
\begin{itemize}
\item{对于顶层的语句：
    \begin{itemize}
    \item{第一个语句之前添加花括号「\lit{\{}」}
    \item{最后一个语句之后添加\(newline \; \lit{\}}\)}
    \item{其他语句在开头添加分号「\lit{;}」}
    \end{itemize}
  }
\item{
    上一条规则同时应用于\lit{where}，只不过：
    \begin{enumerate}
    \item{要求关键字\lit{where}所在的位置\textbf{必须在对应的表达式本体所在的位置之后}。例如，对于表达式\lit{a where b}，它的本体指\lit{a}，而关键字\lit{where}所在的列必须在\lit{a}所在的列之后：
\begin{verbatim}
-- 这是合法的：
val = a where b
val = a
      where b
-- 这是不合法的：
val = a
  where b
-- 这里where要比a靠左
\end{verbatim}
      }
    \item{要求关键字\lit{where}后所接的定义列表的位置\textbf{必须在\lit{where}所在的位置4个字符之后}：
\begin{verbatim}
-- 这是合法的：
val = a where b = c  -- 在这里b显然在where之后
              d = e
-- 这也是合法的：
val = a
      where
          b = c
          d = e
val = a
      where b = c
            d = e
-- 但是这些不是合法的：
val = a
      where
      b = c ; d = e -- 没有在where之后
val = a
      where
         b = c -- 没有保持在4个字符之后
         d = e
\end{verbatim}
      }
      \end{enumerate}
    }
  \item{上一条规则同时应用于\lit{case}语句。例如：
\begin{verbatim}
-- 这是合法的：
a = case b of c -> d
              e -> f
a = case b of
        c -> d
        e -> f
-- 这不是合法的：
a = case b of
       c -> d
       e -> f
\end{verbatim}
    }
    
  \end{itemize}
  

\subsection{语义}

\subsection{内置原语}

\subsubsection{内置类型}
Haskell/0中有如下三个标量类型（Scalar type）：
\begin{itemize}
\item{\tt{Int}，整型。Haskell/0的\tt{Int}与机器字长等长，即在32位机器上时\tt{Int}为32位，在64位机器上时\tt{Int}为64位。}
\item{\tt{Float}，浮点数。固定为64位。}
\item{\tt{Char}，字符。在Haskell/0中，一个\tt{Char}只能是8位的ASCII字符。}
\end{itemize}

我们不打算为Haskell/0设计任何内置的容器类型：它们可以直接通过\texttt{data}语句构造出来。一部分容器类型属于Prelude的一部分。

\subsubsection{Prelude\footnote{由于Haskell/0不支持类型类（Haskell中使用类型类来实现这些操作符重载），\lit{Int}类型与\lit{Float}分别有一套不同的操作符；这一替代方案是我们从OCaml借鉴来的。}}
大部分的函数式语言在开始使用时都会在语言本身提供的功能以外加载一个包含了一些基本的ADT和函数的库，这个库一般被称为\textit{Prelude}。Haskell/0也有这样的Prelude：对于所有的Haskell/0程序，这些ADT和函数都是默认已经按如下方法定义了的。

\begin{verbatim}
-- 基本类型定义
data Bool = True | False
data Unit = MkUnit
data List a = Nil | Cons a (List a)
data Maybe a = Nothing | Just a
data Either a b = Left a | Right b

-- 算术函数
(+) :: Int -> Int -> Int
(-) :: Int -> Int -> Int
(*) :: Int -> Int -> Int
(/) :: Int -> Int -> Int
mod :: Int -> Int -> Int
(+.) :: Float -> Float -> Float
(-.) :: Float -> Float -> Float
(*.) :: Float -> Float -> Float
(/.) :: Float -> Float -> Float

-- 比较函数
(compInt) :: Int -> Int -> Int
(compFloat) :: Float -> Float -> Int
(compChar) :: Char -> Char -> Int
(==) :: Int -> Int -> Int
(==.) :: Float -> Float -> Float

-- 逻辑相关
and :: Bool -> Bool -> Bool
and True True = True
and _ _ = False
or :: Bool -> Bool -> Bool
or False False = False
or _ _ = True
not :: Bool -> Bool
not False = True
not _ = False

-- IO相关
putLine :: List Char -> IO Unit
input :: IO (List Char)
readLine :: IO (List Char) -> List Char

-- 浮点数相关
floor :: Float -> Int
ceil :: Float -> Int
round :: Float -> Int
asFloat :: Int -> Float

-- 字符相关
chr :: Int -> Char
ord :: Char -> Int

-- Pair
data Pair a b = MkPair a b
fst :: Pair a b -> a
fst (MkPair a _) = a
snd :: Pair a b -> b
snd (MkPair _ b) = b

-- 列表相关
length :: List a -> Int
length Nil = 0
length (Cons _ xs) = 1 + length xs
nth :: Int -> List a -> Maybe a
nth _ Nil = Nothing
nth 0 (Cons x _) = x
nth n (Cons _ xs) = nth (n - 1) xs
map :: (a -> b) -> List a -> List b
map _ Nil = Nil
map f (Cons x xs) = Cons (f x) (map f xs)
foldl :: (b -> a -> b) -> b -> LIst a -> b
foldl f b Nil = b
foldl f b (Cons a as) = foldl f (f b a) as
foldr :: (a -> b -> b) -> b -> List a -> b
foldr f b Nil = b
foldr f b (Cons a as) = foldr f (f a b) as

-- 函数相关
compose :: (b -> c) -> (a -> b) -> (a -> c)
compose f g x = f (g x)
flip :: (a -> b -> c) -> (b -> a -> c)
flip f b a = f a b
\end{verbatim}

\section{编译器前端}

\subsection{词法分析}

\subsection{语法分析}

\section{编译器后端}

\subsection{类型检测}

\textit{TODO:说明Algorithm W}

\subsection{Core Language}

\subsection{从Haskell到Core Language的转换}

\subsection{STG Language}

\subsection{从Core Language到STG Language的转换}

\textit{TODO: 说明CoreLanguage和STGLanguage之间的区别}

\subsection{从STG Language到ANSI C的转换}

\section{其他可能的扩展}

\begin{itemize}
\item{添加类型类：可以使用\cite{okmij_typeclass}中的技巧实现基础的类型类。}
\item{添加类型别名：最为简单的做法是，在类型检查前增设一个遍历过程，并在此过程中收集并替换所有使用了类型别名的类型标注。}
\item{从ANSI C“延长”后端：我们可以对实现中生成的ANSI C进行限制以得到一个可以平凡地转换到汇编语言、LLVM IR和JVM等后端的结果。}
\end{itemize}

\section{结语}

\bibliographystyle{splncs04}
\bibliography{ref}

\end{document}